\begin{Russian}
\section{Введение}
\end{Russian}
\begin{English}
\section{Introduction}
\end{English}
\label{sec:intro}

\begin{Russian}
Данная работа находится в русле проводимых нами исследований по
стохастизации математических моделей. Данная тематика интересна из-за 
следующих проблем: построение популяционных моделей из
первых принципов и введение стохастики в модели данного вида (следует
заметить, что обратились мы к популяционной динамике потому, что нами
исследовались схожие модели в других областях).

При стохастизации математических моделей возникает проблема введения
стохастического члена. Существует несколько способов сделать это.
Самый простой вариант --- аддитивное добавление стохастического члена
к детерминистическому уравнению. Однако при таком введении возникают
свободные параметры, требующие дальнейшего определения из
дополнительных соображений. Кроме того, данные стохастические члены
обычно интерпретируются как внешнее (а не структурное) случайное
воздействие.  В связи с этим мы использовали и усовершенствовали метод
построения стохастических моделей одношаговых процессов на основе
основного кинетического
уравнения~\cite{L_lit10,L_lit14}. Стохастическое дифференциальное
уравнение рассматривается как его приближённая форма. Это позволяет
получить модельные уравнения из общих принципов. Кроме того,
детерминистическая и стохастическая части получаются из одного и того
же уравнения, что рассматривается нами как согласованность
стохастической и детерминистической частей.

\end{Russian}
\begin{English}
This work corresponds our research on
mathematical models stochastization. This item is interesting due to
the following problems: the construction of population models from
first principles and the introduction of the stochastic into such models (the population dynamics 
is studied because of similar models introduction in other areas).

The problem of stochastic term introduction arises during mathematical models stochastization. 
There are several ways to solve this problem.
The easiest option is an 
in the deterministic equation. But when  additive stochastic term is introduced 
some free parameters that require further definition appears. Furthermore, these stochastic terms
usually interpreted as an external (rather than structural) random
impact. In this regard, we used and improved the
stochastic one--step processes models construction method, based on
master equation~\cite{L_lit10::en,L_lit14::en}. Stochastic differential
equation is considered as its approximate form. It allows
to get the model equations from general principles. Furthermore,
deterministic and stochastic parts are derived from the one 
equation so we can regard it as stochastic and deterministic parts consistency.
.

\end{English}
\begin{Russian}
Целью данной работы является разработка программного комплекса для
быстрого прототипирования построения стохастических моделей
одношаговых процессов. Данный комплекс состоит из двух блоков. 
Первый блок по соотношениям, аналогичным соотношениям химической 
кинетики, описывающим исследуемый процесс, генерирует уравнения 
динамической стохастической модели процесса. Этот блок реализован 
на системе компьютерной алгебры. В качестве системы для реализации 
выбрана система FriCAS~---ответвление системы Axiom.

Второй блок служит для численного анализа полученной модели. Для
численного решения уравнений детерминированной и стохастической
моделей используются методы Рунге--Кутты разных
порядков~\cite{L_lit01, L_lit04}. 

Для демонстрации работы разработанного комплекса используется 
хорошо известная популяционная модель 
<<хищник--жертва>>~\cite{p_5, p_6, p_25}.

\end{Russian}
\begin{English}
The aim of this work is the software complex development  for
rapid prototyping construction of stochastic
one--step processes models.  This complex consists of two blocks.
The first block generates the equations of
dynamic stochastic process model on the principles similar to chemical kinetic relations
describing the investigated process . This block is implemented
by means of the computer algebra system - system FriCAS, which is offshoot of Axiom.

The second block is used for the numerical analysis of the resulting model. For
numerical solution of deterministic and stochastic
models equations some Runge--Kutta different
orders methods~\cite{L_lit01,L_lit04} are used.

To illustrate the developed system the
well-known population model
predator--prey is used~\cite{p_5,p_6::en,p_25::en}.

\end{English}
\begin{Russian}
Структура статьи следующая. В разделе \ref{sec:notation} введены
основные обозначения и соглашения. В разделе~\ref{sec:onestep} даётся
краткое введение в метод стохастизации одношаговых процессов. Далее, в
разделе~\ref{sec:pp-model} описывается исследуемая модель. При этом в
подразделе~\ref{sec:pp-model:det} даётся краткая справка по
стандартному (детерминистическому) подходу, а в
подразделе~\ref{sec:pp-model:stoch} мы получаем стохастическое
расширение данной модели по методу стохастизации одношаговых
процессов.

В разделе~\ref{sec:axiom:compare} обосновывается выбор системы для
реализации блока генерации уравнений модели. В
разделе~\ref{sec:axiom:realization} описывается собственно интерфейс
работы с этой частью программного комплекса.

В разделе~\ref{sec:numerical} рассматривается возможность применения
методов Рунге--Кутты для анализа стохастических дифференциальных
уравнений и описывается программный интерфейс блока численного анализа
модельных уравнений. Пример расчётов основан на модели
<<хищник--жертва>>.
\end{Russian}
\begin{English}
The structure of the paper is as follows. The basic notation and conventions are introduced 
in Section \ref{sec:notation} 
Section~\ref{sec:onestep} is devoted to
brief introduction to the one--step processes stochastization method. Further,
in the Section~\ref{sec:pp-model} the model under investigation is described. In the
subsection~\ref{sec:pp-model:det} there is a brief reference to
standard (deterministic) approach, and in the
subsection~\ref{sec:pp-model:stoch} the stochastic
extension of our model with the help of the one--step
processes stochastization method is obtained.

In the Section~\ref{sec:axiom:compare} we justify selection of the system, which
implements the model equations generating unit. The actual interface
of this part of the program complex is described in the
Section~\ref{sec:axiom:realization}  .

 The possibility of applying
Runge--Kutta methods for the analysis of stochastic differential
equations is considered in the Section~\ref{sec:numerical}. The software interface of the model
equations numerical analysis unit is also described in this section. Calculations example is based on the 
predator--prey model.
\end{English}

\begin{Russian}
\section{Обозначения и соглашения}
\end{Russian}
\begin{English}
\section{Notations and conventions}
\end{English}
\label{sec:notation}

\begin{Russian}
\begin{enumerate}

\item В работе используется нотация абстрактных
  индексов~\cite{penrose-rindler-1987}. В данной нотации тензор как
  целостный объект обозначается просто индексом (например, $x^{i}$),
  компоненты обозначаются подчёркнутым индексом (например,
  $x^{\crd{i}}$).

\item Будем придерживаться следующих соглашений. Латинские индексы из
  середины алфавита ($i$, $j$, $k$) будут относиться к пространству
  векторов состояний системы. Латинские индексы из начала алфавита
  ($a$) будут относиться к пространству винеровского
  процесса. Латинские индексы из конца алфавита ($p$, $q$) будут
  относиться к индексам метода Рунге--Кутты. Греческие индексы
  ($\alpha$) будут задавать количество разных взаимодействий в
  кинетических уравнениях.

\item Точкой над символом обозначается дифференцирование по времени.

\item Запятой в индексе обозначается частная производная по
  соответствующей координате.
\end{enumerate}
\end{Russian}
\begin{English}
\begin{enumerate}

\item We use abstract indices notation~\cite{penrose-rindler-1987::en}.
   In this notation tensor as 
   a whole object is denoted just as an index (e.g., $x^{i}$), 
   components are denoted by underlined index (e.g., 
   $x^{\crd{i}}$).

\item We will adhere to the following agreements. Latin indices of
  the middle of the alphabet ($i$, $j$, $k$) will apply to the space of
  the system state vectors. Latin indices from the beginning of the alphabet
  ($a$) will relate to the Wiener
  process space. Latin indices from the end of the alphabet ($p$, $q$) will
  refer to the indices of the Runge--Kutta method. Greek indices
  ($\alpha$) will set a number of different interactions in
  kinetic equations. 

\item A Dot over a symbol denotes differentiation with respect to time. 

\item The comma in the index denotes partial derivative with respect to 
   corresponding coordinate.
\end{enumerate}
\end{English}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:


%  LocalWords:  стохастизации винеровского прототипирования
%  LocalWords:  одношаговых
